# На этой неделе в KDE: огромная волна потрясающих вещей

> 15–22 сентября, основное — прим. переводчика

Приготовьтесь к огромному числу улучшений! Ведь все они чертовски хороши, потому что, помимо огромной работы над приложениями, мы настолько улучшили Plasma, что она стала отполированной, как мрамор, и [теперь доступна](https://kde.org/announcements/plasma/5/5.16.90/) в виде бета-версии 5.17 (под номером 5.16.90). Релиз должен быть выпущен в середине октября и, как вы увидите, участники проекта KDE усердно работали над тем, чтобы сделать его максимально крутым! Несколько нововведений выскользнули и подождут выхода Plasma 5.18 LTS, но это нормально, ведь это даст ещё 3 месяца на их полировку.

О, и ещё одна новость, прежде чем мы начнём: как и текстовый редактор Kate, [просмотрщик документов Okular теперь также доступен в Microsoft Store](https://www.microsoft.com/en-us/p/okular/9n41msq1wnm8?rtc=1&activetab=pivot:overviewtab)! Эта работа очень важна, потому что пользователи Windows, привыкающие использовать свободное программное обеспечение с открытым исходным кодом, гораздо легче переходят на платформу Linux, в частности на какой-нибудь дистрибутив с KDE Plasma. 🙂

## Новые возможности

Системный монитор [теперь отображает информацию о сетевом трафике для каждого процесса](https://phabricator.kde.org/D23342) (Arjen Hiemstra, KDE Plasma 5.17.0)

Теперь [гораздо проще выбрать устройство, которое будет воспроизводить или записывать звук при наличии нескольких таких устройств](https://phabricator.kde.org/D23389) (Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0):

![0](https://i.imgur.com/68DmswH.png)

Плагин Kate [«Внешние инструменты» вернулся после 8-летнего перерыва](https://kate-editor.org/post/2019/2019-09-21-external-tools-plugin/), что позволяет расширять возможности Kate с помощью пользовательских сценариев обработки текста и файлов! Лично я считаю, что это огромное достижение и даёт Kate всю мощь моего предыдущего любимого редактора в macOS, TextMate (Dominik Haumann, Kate 19.12.0):

![1](https://i.imgur.com/tfBnVTn.png)

Панель сведений диспетчера файлов Dolphin [теперь показывает предварительный просмотр анимированных файлов GIF, WebP и MNG](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=182257) (Ismael Asensio, Dolphin 19.12.0):

<http://s1.webmshare.com/Lxe9N.webm?_=1>

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Приложения KDE и программы, основанные на библиотеке Qt, [больше не размыты при использовании дробного масштабирования в сеансе Wayland](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=408964) (Roman Gilg, KDE Plasma 5.17.0)

Размер заголовка окон, созданных при помощи библиотеки GTK3, [теперь корректно изменяется при запуске с диспетчером окон, который ещё не поддерживает свойство `_GTK_FRAME_EXTENTS`](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=412080) (например, диспетчер окон KWin в KDE Plasma) (Carson Black, KDE Plasma 5.17.0):

![3](https://i.imgur.com/e1qfaiR.png)

*Как только KWin получит поддержку `_GTK_FRAME_EXTENTS` (которая, я надеюсь, появится в Plasma 5.18), окна GTK c клиентскими декорациями, подобные этим, получат те самые настоящие тени, которые вы ждёте, и это будет просто потрясающе*

Экран блокировки [больше не зависает, переставая принимать ввод, при использовании смарт-карт или вводе неправильного пароля, состоящего менее чем из 6 цифр](https://phabricator.kde.org/D23849) (Jason Franklin, KDE Plasma 5.17.0)

Панель задач «Только значки» [теперь отображает ход работы закреплённых приложений, только если они действительно запущены в данный момент](https://phabricator.kde.org/D24001) (Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0)

Кнопки в приложениях GTK, использующих тему Breeze GTK, [теперь визуально отображают, что на них наведён фокус](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=370425) (Carson Black, KDE Plasma 5.17.0)

Раздел «Громкость» Параметров системы, открытый в отдельном окне, [теперь по умолчанию правильного размера](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=412087) (Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0):

![4](https://i.imgur.com/hKitmjz.png)

Исправлено [ухудшение, допущенное в библиотеке KDE Frameworks 5.62, которое нарушало исполнение приложений Windows, запущенных через Wine](https://phabricator.kde.org/D23989) (Marcin Dłubakowski, KDE Frameworks 5.62.1)

Исправлено очень распространённое падение, [возникавшее при создании нескольких вложенных папок в Dolphin или в диалоговых окнах файлов или же при копировании файлов с использованием приложения KDE Connect](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=401916) (Ahmad Samir, KDE Frameworks 5.63)

Просмотрщик изображений Gwenview [снова может открывать все файлы формата XCF от GIMP](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=411327) (Albert Astals Cid, KDE Frameworks 5.63)

Когда вы попытаетесь скопировать что-либо в место, недоступное для записи, [теперь операция завершается неудачей сразу же, а не через какое-то время](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=141564) (David Faure, KDE Frameworks 5.63)

Разделы Параметров системы, открытые в отдельном окне, [снова имеют правильные отступы по краям](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=411161) (Marco Martin, KDE Frameworks 5.63)

Кнопки во встроенных сообщениях (`InlineMessage`) из библиотеки Kirigami [снова расположены в правильном месте](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=411188) (Marco Martin, KDE Frameworks 5.63):

![5](https://i.imgur.com/6bfDfnP.png)

При использовании цветовой схемы с эффектами для неактивных окон [боковые панели, шторки и списки в приложениях на основе библиотеки Kirigami теперь становятся неактивными в нужное время](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=408191) (Marco Martin, KDE Frameworks 5.63)

Вкладки в разделах Параметров системы, использующих QML (например, «Громкость» и «Оформление окон»), [теперь правильно отображаются при использовании темы виджетов, отличной от Breeze](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=409390) (Kai Uwe Broulik, KDE Frameworks 5.63)

Код Dolphin, генерирующий заголовки окон и имена для панели «Точки входа», [стал надёжнее, так что он больше не должен выводить неправильные имена при определённых обстоятельствах](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=389135) (Nazar Kalinowski, Dolphin 19.12.0)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Уведомления, получение которых вы тем или иным способом подтвердили, например, щёлкнув по ним или же просто наведя курсор, [теперь считаются прочитанными и не приводят к появлению значка колокольчика «У вас есть новые уведомления!» в системном лотке после исчезновения](https://phabricator.kde.org/D23977) (Kai Uwe Broulik, KDE Plasma 5.17.0)

Когда вы выбираете действие «Переключить пользователя» при отсутствии других вошедших пользователей, [сразу же отображается интерфейс с выбором пользователя для входа в систему](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=386361) (Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0)

Сценарий KWin «Сворачивание всех окон» и связанный с ним виджет Plasma теперь лучше согласованы в поведении: [если действие вызывается при наличии каких-либо не минимизированных окон, то эти окна будут минимизированы вне зависимости от того, был ли ранее активирован сценарий или виджет](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=356161) (Антон Смерков, KDE Plasma 5.17.0)

Раздел «Экраны» Параметров системы [получил полную переработку пользовательского интерфейса](https://phabricator.kde.org/D23798) (Roman Gilg и Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0):

![6](https://i.imgur.com/R8bpsIm.png)

Раздел «Шрифты» Параметров системы [теперь совместим с экранами с высокой плотностью пикселей и имеет более последовательный пользовательский интерфейс для верхней области поиска](https://phabricator.kde.org/D23868) (Yunhe Guo, KDE Plasma 5.17.0):

![7](https://i.imgur.com/MbSlS3G.png)

График уровня зарядки на странице «Энергопотребление» Информации о системе [теперь отображает метки оси абсцисс](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=376940) (Alex Debus, KDE Plasma 5.17.0):

![8](https://i.imgur.com/Lg6WUpv.png)

Домашняя страница Параметров системы [получила переработанный пользовательский интерфейс](https://phabricator.kde.org/D23984) и [теперь отображает всплывающие подсказки при наведении курсора на значки в разделе «Часто используемые»](https://phabricator.kde.org/D24049) (Tien Do Nam, KDE Plasma 5.17.0):

![9](https://i.imgur.com/FlflGd2.png)

Магазин приложений Discover теперь [показывает более понятную информацию, если номер версии обновлённого приложения или пакета совпадает с номером старой версии](https://phabricator.kde.org/D24005) (Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0):

![10](https://i.imgur.com/igfuqdI.png)

Строку поиска KRunner [теперь также можно запускать и с помощью комбинации клавиш Meta+Пробел](https://phabricator.kde.org/D24033) (Nate Graham, KDE Plasma 5.17.0)

Виджет «Сетевые подключения» [теперь указывает на любые потенциальные проблемы с подключением во всплывающей подсказке](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=411788) (Jan Grulich, KDE Plasma 5.17.0):

![11](https://i.imgur.com/cyI7fMk.png)

В приложении для просмотра значков Cuttlefish [полностью переработан пользовательский интерфейс, для чего программа была практически полностью переписана с нуля](https://phabricator.kde.org/D23712)! Теперь она выглядит красивее, работает лучше, имеет больше функций, использует современные технологии и имеет намного более чистую кодовую базу (Carson Black, KDE Plasma 5.17.0):

![12](https://i.imgur.com/E9gWcUZ.png)

Названия режимов размещения окон в KWin [были улучшены, так что теперь легче понять, что на самом деле делают некоторые из них](https://phabricator.kde.org/D23415) (Nate Graham, KDE Plasma 5.18.0):

![13](https://i.imgur.com/SlYjccb.png)

Элементы в системном лотке [теперь упорядочены последовательным и неизменным образом](https://phabricator.kde.org/D11352) (Radek Hušek, KDE Plasma 5.18.0)

При поиске сетевого ресурса в KRunner или из соответствующего поля меню запуска приложений с использованием синтаксиса `\\[название сетевого ресурса]` [теперь все совпадения отображаются вверху списка, а не внизу](https://phabricator.kde.org/D23985) (Kai Uwe Broulik, KDE Frameworks 5.63)

Пункт меню «Полноэкранный режим» в различных приложениях KDE [теперь находится в нижней части меню «Вид», а не в меню «Настройки»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=106807) Nate Graham, KDE Frameworks 5.63):

![14](https://i.imgur.com/BSIZQh6.png)

У кнопок «Обновить» и «Остановить» в диалоговом окне «Свойства» [появились значки](https://phabricator.kde.org/D23969) (Tien Do Nam, KDE Frameworks 5.63):

![15](https://i.imgur.com/1Rr12uU.png)

[Меню-гамбургер и контекстное меню Dolphin были подчищены](https://phabricator.kde.org/D23757), и теперь в них есть более согласованная группировка по разделам, взаимосвязанный и тщательно продуманный ассортимент функций Dolphin и более подходящие описание и значки для пунктов меню (Nate Graham, Dolphin 19.12.0):

![16](https://i.imgur.com/N6ZXGr9.png)

![17](https://i.imgur.com/4A7mRJ0.png)

У Kirigami [появился новый стиль панели инструментов, который может выравнивать по центру кнопки с действиями для настольных приложений](https://phabricator.kde.org/D23845). Приложение веб-камеры Kamoso [теперь использует его и отображает пользовательский интерфейс для рабочего стола при работе на настольном компьютере для улучшения эстетики и адаптивности](https://phabricator.kde.org/D23847) (Nate Graham, KDE Frameworks 5.63 и Kamoso 19.12.0):

![18](https://i.imgur.com/JfHSTAA.png)

## Как вы можете помочь

Вам нравится идея заманить пользователей Windows, сделав приложения KDE доступнее для них? Если да, [ознакомьтесь с этим постом от разработчика Kate Christoph Cullmann](https://cullmann.io/posts/kde-applications-on-windows/). Приветствуются знания в области систем сборок, создания пакетов и продвижения. Это очень важная работа и ключевая часть новой инициативы «Всё дело в приложениях».

Вы также можете прочитать статью по ссылке <https://kde.ru/join> и выяснить, как стать частью того, что действительно имеет значение. Вам не требуется быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [пожертвования](https://kde.org/ru/community/donations/) средств в фонд [KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyancod)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2019/09/21/this-week-in-kde-a-metric-avalanche-of-amazing-things/>  

<!-- 💡: CSD → декорации окон на стороне клиента -->
<!-- 💡: Info Center → Информация о системе -->
<!-- 💡: KSysGuard → Системный монитор -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: application launcher → меню запуска приложений -->
<!-- 💡: directories → каталоги -->
<!-- 💡: headerbar → панель заголовка -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: icons → значки -->
<!-- 💡: location → расположение (в файловой системе) / местоположение (на карте) -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
<!-- 💡: window manager → диспетчер окон -->
